% @Difficulté 3
% @Source Syracuse
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Racines carrées
% @Titre  Démontrer une égalité 
\begin{exercice}[Source=Syracuse, Trajet={3}]
On donne le nombre $n=\dfrac{3+\sqrt{17}}4$. \\Démontrer que
$2n^2=3n+1$.
\end{exercice}


\begin{Solution}


Commençons par calculer \( n^2 \) :
\[
n = \frac{3 + \sqrt{17}}{4}
\]

\[
n^2 = \left( \frac{3 + \sqrt{17}}{4} \right)^2 = \frac{(3 + \sqrt{17})^2}{16}
\]

Calculons le numérateur \( (3 + \sqrt{17})^2 \) en utilisant la double distributivité :\\
$\begin{aligned}
(3 + \sqrt{17})^2 &= (3 + \sqrt{17})(3 + \sqrt{17})\\
&= 3 \times 3 + 3 \times \sqrt{17} + \sqrt{17} \times 3 + \sqrt{17} \times \sqrt{17}\\
&= 9 + 3\sqrt{17} + 3\sqrt{17} + 17\\
&= 9 + 6\sqrt{17} + 17\\
&= 26 + 6\sqrt{17}
\end{aligned}$

Donc,
\[
n^2 = \frac{26 + 6\sqrt{17}}{16}
\]

Calculons \( 2n^2 \) :
\[
2n^2 = 2 \times \frac{26 + 6\sqrt{17}}{16} = \frac{2 \times (26 + 6\sqrt{17})}{16} = \frac{52 + 12\sqrt{17}}{16} = \frac{13 + 3\sqrt{17}}{4}
\]

Calculons \( 3n + 1 \) :
\[
3n = 3 \times \frac{3 + \sqrt{17}}{4} = \frac{3 \times (3 + \sqrt{17})}{4} = \frac{9 + 3\sqrt{17}}{4}
\]
\[
3n + 1 = \frac{9 + 3\sqrt{17}}{4} + \frac{4}{4} = \frac{9 + 3\sqrt{17} + 4}{4} = \frac{13 + 3\sqrt{17}}{4}
\]

Nous avons donc montré que :
\[
2n^2 = \frac{13 + 3\sqrt{17}}{4} = 3n + 1
\]

Ce qui démontre que :
\[
2n^2 = 3n + 1
\]


\end{Solution}

\begin{Indice}
		Faites deux calculs séparés. Si vous ne connaissez pas (encore) les identités remarquables, développez $(3+\sqrt{17})^2$ en l'écrivant $(3+\sqrt{17})(3+\sqrt{17})$
\end{Indice}
\begin{Reponse}
		La réponse est dans la question.
\end{Reponse}